荔枝菌

对生长环境十分苛刻，只生长在荔枝林内潮湿的白蚁窝上，遇到请珍惜！

进入盛夏，会有突然的暴雨，会有突然的酷热。万物相生相克，如此这般的天气虽然粗暴地使人无所适从，但却孕育了一种神奇的食物——荔枝菌。荔枝相信很多人都吃过了，那荔枝菌吃过吗？荔枝菌的生长与荔枝树有着密切的关系，在每年的农历端午之后的一个月内，荔枝成熟结果的时段，在荔枝林潮湿的地面上，如纺纱缍般的小菌子便会在午夜里悄悄的生长。而现在这种高温多雨、忽晴忽阴的天气，是荔枝菌生长的绝佳好机会。荔枝菌，被人称为“岭南菌王”，每年出现在荔枝成熟结果前后，但时间不长，最多一个月左右，因为味道鲜美而成为人们喜爱的一道美食。

荔枝菌是“鸡枞”菌类中公认最美味的菌类，它对生长环境要求十分苛刻，只生长在荔枝林内潮湿的白蚁窝上，因而更显现出它的珍贵。荔枝菌通常在下过雨的午夜时分，会迅速生长起来，而因其甜美的味道，会吸引白蚁去蚕食，而且一出太阳，荔枝菌便会生长开，味道也会变差，因此新鲜的荔枝菌都是采摘者摸黑摘来的，非常不易。这也是为何荔枝菌价格昂贵，常常买不到的原因。六七月，荔枝成熟了。这段时间，每天凌晨三四点开始，我们就拿起电筒，照荔枝菌去哟！荔枝菌一般在午夜开始破土而出，所以，每到午夜过后，人们就纷纷打着手电筒，出动“觅菌”。采摘荔枝菌要动作迅速，在清晨五六点前必须完工，因为太阳一出，荔枝菌尖上的小伞一散开，会令水分蒸发，菌会变黑。每当荔枝菌采摘回来之后，吃也要讲个“快”字，因为即便是一日之内，中午吃也会比晚上吃要清甜很多哟。

一柄肥壮的荔枝菌，略呈纺锤形状，长达10—20厘米，菌尖似一把收紧的小雨伞，这样的荔枝菌可被列为特级品，其味道极之清鲜爽口；若菌尖像打开的雨伞，只好降其级别为特价品，卖价比特级品便宜几成，而鲜度当然也大打折扣。荔枝菌按成熟程度分几种叫法，一种叫蕾，一种叫半开，还有的叫做全开，三种在市面上的价格是有区别的。怎么采摘呢？两根手指反向顶土，再拉出来，一定要向上直拉，再轻轻一拉就出来了。荔枝菌之所以有不同的颜色，主要是因为生长环境不一样。灰色、黄色的荔枝菌可以在一般荔枝树下采到，但嫣红色的荔枝菌，则大部分是生长在树龄20年以上的荔枝树脚。因为越老的荔枝树，它根部的腐木就越多，越适合白蚁“种植”荔枝菌（荔枝菌其实是白蚁“种”出来的“食物”），而且品质越好。

荔枝菌有着与其他菌类无法比拟的美味，特别清甜，而且菌丝更柔嫩、清爽无渣，细细咀嚼还能吃到肉的味道。如此奇特的味道，是很多吃货们心心念念的美味。最佳的烹饪方式是保持原味，保持新鲜，最忌油炸、炒的方式，一般采用蒸、煮的方式制作，这两种做法可品出荔枝菌特有的清鲜。煮好的荔枝菌脆嫩无比，入口无渣，原汁原味的带有点淡淡的泥土清香。

其实，荔枝菌就是鸡枞菌，只是生长条件和环境不一样而已。因此，荔枝菌不只出现在荔枝树下，也出现在其他的山坡上和草丛中，它是在荔枝成熟的六七月才出现，所以起名叫荔枝菌。还有诸如桂花树、龙眼树等，都能长出“桂花菌”“龙眼菌”。不过由于木材质地不同，桂花树、龙眼树下更难长出这些鸡枞菌。所以如果你有幸见到这些比荔枝菌更珍稀的鸡枞菌，那要好好珍惜。荔枝菌，被人称为“岭南菌王”，味道鲜美，遇到请珍惜！小伙伴们，你吃过荔枝菌吗